%% abtex2-modelo-artigo.tex, v-1.9.7 laurocesar
%% Copyright 2012-2018 by abnTeX2 group at http://www.abntex.net.br/ 
%%
%% This work may be distributed and/or modified under the
%% conditions of the LaTeX Project Public License, either version 1.3
%% of this license or (at your option) any later version.
%% The latest version of this license is in
%%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
%% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX
%% version 2005/12/01 or later.
%%
%% This work has the LPPL maintenance status `maintained'.
%% 
%% The Current Maintainer of this work is the abnTeX2 team, led
%% by Lauro César Araujo. Further information are available on 
%% http://www.abntex.net.br/
%%
%% This work consists of the files abntex2-modelo-artigo.tex and
%% abntex2-modelo-references.bib
%%

% ------------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------------
% abnTeX2: Modelo de Artigo Acadêmico em conformidade com
% ABNT NBR 6022:2018: Informação e documentação - Artigo em publicação 
% periódica científica - Apresentação
% ------------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[
	% -- opções da classe memoir --
	article,			% indica que é um artigo acadêmico
	11pt,				% tamanho da fonte
	oneside,			% para impressão apenas no recto. Oposto a twoside
	a4paper,			% tamanho do papel. 
	% -- opções da classe abntex2 --
	%chapter=TITLE,		% títulos de capítulos convertidos em letras maiúsculas
	%section=TITLE,		% títulos de seções convertidos em letras maiúsculas
	%subsection=TITLE,	% títulos de subseções convertidos em letras maiúsculas
	%subsubsection=TITLE % títulos de subsubseções convertidos em letras maiúsculas
	% -- opções do pacote babel --
	english,			% idioma adicional para hifenização
	brazil,				% o último idioma é o principal do documento
	sumario=tradicional
]{abntex2}


% ---
% PACOTES
% ---

% ---
% Pacotes fundamentais 
% ---
\usepackage{lmodern}			   % Usa a fonte Latin Modern
\usepackage[T1]{fontenc}		% Seleção de códigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}	% Codificação do documento (conversão
                              % automática dos acentos)
\usepackage{indentfirst}		% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{nomencl} 			% Lista de símbolos
\usepackage{color}				% Controle das cores
\usepackage{graphicx}			% Inclusão de gráficos
\usepackage{microtype} 			% Para melhorias de justificação
% ---
		
% ---
% Pacotes de citações
% ---
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}   % Paginas com as citações na bibl
\usepackage[alf]{abntex2cite}	% Citações padrão ABNT
% ---

% ---
% Configurações do pacote backref
% Usado sem a opção hyperpageref de backref
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}
% Texto padrão antes do número das páginas
\renewcommand{\backref}{}
% Define os textos da citação
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{
	\ifcase #1 %
		Nenhuma citação no texto.%
	\or
		Citado na página #2.%
	\else
		Citado #1 vezes nas páginas #2.%
	\fi}%
% ---

% --- Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO ---
\titulo{Educação em Direitos Humanos}
\tituloestrangeiro{Human Rights Education}
\autor{
   Fabrício Barros Cabral\\
   \tiny{Universidade Federal da Paraíba (UFPB)}
}
\local{Brasil}
\data{2023}
% ---

% ---
% Configurações de aparência do PDF final

% alterando o aspecto da cor azul
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
     	%pagebackref=true,
		pdftitle={\@title}, 
		pdfauthor={\@author},
    	pdfsubject={Modelo de artigo científico com abnTeX2},
	    pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
		pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{atigo científico}, 
		colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
    	linkcolor=blue,          	% color of internal links
    	citecolor=blue,        		% color of links to bibliography
    	filecolor=magenta,      		% color of file links
		urlcolor=blue,
		bookmarksdepth=4
}
\makeatother
% --- 

% ---
% Compila o índice
% ---
\makeindex
% ---

% ---
% Altera as margens padrões
% ---
\setlrmarginsandblock{3cm}{3cm}{*}
\setulmarginsandblock{3cm}{3cm}{*}
\checkandfixthelayout
% ---

% --- 
% Espaçamentos entre linhas e parágrafos 
% --- 

% O tamanho do parágrafo é dado por:
\setlength{\parindent}{1.3cm}

% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro:
\setlength{\parskip}{0.2cm}  % tente também \onelineskip

% Espaçamento simples
\SingleSpacing


% ------------------------------------------------------------------------------
% Início do documento
% ------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}

% Seleciona o idioma do documento (conforme pacotes do babel)
\selectlanguage{brazil}

% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing

% ------------------------------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% ------------------------------------------------------------------------------

% Página de titulo principal (obrigatório)
\maketitle

% Resumo em português
\begin{resumoumacoluna}
 Existem diversos obstáculos para a realização do direito ao desenvolvimento
 e a paz. Neste artigo, discorremos sobre o que são os Direitos Humanos e quais
 os principais desafios para formar os educadores neste tópico. 


 \vspace{\onelineskip}
 
 \noindent
 \textbf{Palavras-chave}: Direitos Humanos. Educação em Direitos Humanos.
\end{resumoumacoluna}


% Resumo em inglês
\renewcommand{\resumoname}{Abstract}
\begin{resumoumacoluna}
 \begin{otherlanguage*}{english}
   There are many obstacles to do development and peace rights. In this paper,
   we talk about what are Human Rights and the main challenges to educate
   educators in this subject.

   \vspace{\onelineskip}
 
   \noindent
   \textbf{Keywords}: Human Rights. Education on Human Rights.
 \end{otherlanguage*}  
\end{resumoumacoluna}

% ------------------------------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ------------------------------------------------------------------------------
\textual

% ------------------------------------------------------------------------------
% Introdução
% ------------------------------------------------------------------------------
\section{Introdução}

As Nações Unidas reconheceram que os principais obstáculos para a realização do
direito ao desevolvimento e a paz são: todas as formas de racismo e
discriminação racial, a dominação e a ocupação estrangeira de territórios, a
agressão e as ameaças contra a soberania nacional, o repúdio ao reconhecimento
do direito ddos povos à autodeterminação e ao desenvolvimento sem intervenção
exterior, assim como todas as formas de escravidão, a corrida armamentista,
a ruína do meio ambiente, a dívida externa, a extrema pobreza, entre muitos
outros \cite{RAYO2004}.

\noindent
O direito ao desenvolvimento não é apenas um direito fundamental, mas também uma
necessidade do ser humano, que corresponde às aspirações dos indivíduos e dos
povos de garantir em maior grau a liberdade e a dignidade
\cite{RAYO2004}.

\noindent
O respeito aos direitos humanos é fundamental para o progresso e o
desenvolvimento social e econômico. Os instrumentos de proteção dos direitos
humanos tratam essencialmente da salvaguada de cada pessoa, grupos ou,
inclusive, nações \cite{RAYO2004}.

\noindent
Entre os direitos contidos na \textit{Declaração Universal dos Direitos Humanos}
estão: o direito à vida, à liberdade e à segurança da pessoa; a igualdade
perante a lei; a liberdade de circular livremente e escolher sua residência; o
direito de não ser submetido a torturas nem penas ou tratamentos cruéis; o
direito de exercer o voto para escolha dos seus representantes e participar do
governo; o direito à educação, à assistência médica e ao trabalho; o direito à
propriedade; a liberdade de pensamento, consciência e religião; o direito à
previdência social, e o direito a um nível de vida adequado
\cite{ONU1948}.

\noindent
Diante do exposto, formar educadores em Direitos Humanos constitui um verdadeiro
desafio. Neste artigo, listamos alguns destes desafios e o que podemos fazer
para superá-los.

% ------------------------------------------------------------------------------
% Seção sobre os Principais Desafios para Formar Educadores em Direitos Humanos
% ------------------------------------------------------------------------------
\section{Principais Desafios para Formar Educadores em Direitos Humanos}

\citeonline{CANDAU2013} elenca que os principais desafios para a formação de
educadores em direitos humanos no contexto da ``Educação em Direitos Humanos na
América Latina e no Brasil: gênese histórica e realidade atual'' são:

\begin{enumerate}
	\item Descontruir a visão do senso comum sobre os Direitos Humanos;
	\item Assumir uma concepção de educação em Direitos Humanos e explicitar
		  o que se pretende atingir em cada situação concreta;
	\item Articular ações de sensibilização e formação;
	\item Construir ambientes educativos que respeitem e promovam os Direitos
		  Humanos;
	\item Incorporar a educação em Direitos Humanos no currículo escolar;
	\item Introduzir a educação em Direitos Humanos na formação inicial e
		  continuada de educadores;
	\item Estimular a produção de materiais de apoio.
\end{enumerate}


% ------------------------------------------------------------------------------
% Considerações Finais
% ------------------------------------------------------------------------------
\section{Considerações finais}

Neste artigo discorremos sobre o que são os Direitos Humanos e listamos os
principais desafios para formar educadores neste assunto.  


% ---
% Finaliza a parte no bookmark do PDF, para que se inicie o bookmark na raiz
% ---
\bookmarksetup{startatroot}
% ---


% ------------------------------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PÓS-TEXTUAIS
% ------------------------------------------------------------------------------
\postextual


% ------------------------------------------------------------------------------
% Referências bibliográficas
% ------------------------------------------------------------------------------
\bibliography{referencias.bib}


% ------------------------------------------------------------------------------
% Agradecimentos
% ------------------------------------------------------------------------------
\section*{Agradecimentos}
O autor gostaria de agradecer a Profa. Dra. Ana Hermínia e a UFPB pelo apoio
para a confecção deste artigo.

\end{document}
